<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <title>Das Böse Büro</title>
    <link href="https://loweel.github.io/feed.xml" rel="self" />
    <link href="https://loweel.github.io" />
    <updated>2022-09-26T13:00:36+02:00</updated>
    <author>
        <name>LowEel</name>
    </author>
    <id>https://loweel.github.io</id>

    <entry>
        <title>&quot;Piccolo&quot; problema tennico.</title>
        <author>
            <name>LowEel</name>
        </author>
        <link href="https://loweel.github.io/piccolo-problema-tennico/"/>
        <id>https://loweel.github.io/piccolo-problema-tennico/</id>

        <updated>2022-09-26T13:00:36+02:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    Purtroppo una tubatura di acqua si e' rotta , e mi ha allagato la mia infrastruttura di selfhosting. Non so ancora quali macchine siano ancora utilizzabili, quindi parcheggio qui il mio sito: https://loweel.github.io
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <p>Purtroppo una tubatura di acqua si e' rotta , e mi ha allagato la mia infrastruttura di selfhosting. Non so ancora quali macchine siano ancora utilizzabili, quindi parcheggio qui il mio sito: https://loweel.github.io</p>
<p> </p>
<p> </p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Putin: va tutto secondo i piani...</title>
        <author>
            <name>LowEel</name>
        </author>
        <link href="https://loweel.github.io/putin-va-tutto-secondo-i-piani/"/>
        <id>https://loweel.github.io/putin-va-tutto-secondo-i-piani/</id>

        <updated>2022-09-22T07:23:29+02:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    <p>...solo che i piani russi fanno cagare. Del resto, hanno fallito una sessantina di piani quinquennali, nei quali puntualmente non hanno raggiunto le quote previste. E hanno reagito cambiando le quote previste. Quindi non dobbiamo meravigliarci. Ma prima di commentare la "paura nucleare" occorre chiarire una cosa.</p>

                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <p>...solo che i piani russi fanno cagare. Del resto, hanno fallito una sessantina di piani quinquennali, nei quali puntualmente non hanno raggiunto le quote previste. E hanno reagito cambiando le quote previste. Quindi non dobbiamo meravigliarci. Ma prima di commentare la "paura nucleare" occorre chiarire una cosa.</p>

<p>Ho scritto molte volte che la tattica dei mass media occidentali e' di terrorizzare costantemente la popolazione. </p>
<p>Il principio e' questo: una persona terrorizzata ha tre scelte, le famose tre F. Fight, Flight, Freeze.</p>
<p>La prima e' il combattimento, perche' annienta la minaccia. Se non sei abbastanza forte e non puoi combattere, devi scappare. Se non sai nemmeno dove scappare o non sei veloce a sufficienza, l'ultima chance e' il "Freeze", cioe' ti nascondi in un buco, o ti mimetizzi e rimani immobile. </p>
<p>Ogni volta che la stampa terrorizza la popolazione, con minacce che la popolazione non puo' combattere , e dalle quali non puo' scappare,  la popolazione entra in Freeze. Nessuna manifestazione, nessuna protesta, la popolazione sopportera' qualsiasi cosa <strong>perche' ha paura.</strong></p>
<p>E' quello che vi stanno facendo da anni, fra Covid, Guerre, ondate migratorie e tutto quello che "vi spaventa".</p>
<p>Quindi c'era bisogno di un qualche terrore, mentre con la scusa della guerra ci scannano con un'inflazione che esisteva anche prima della guerra, ma vabbe' torna in Freeze e non rompere.</p>
<p>Ma cosa significa questo? Che dovete dividere tutto per dieci, nelle notizie su Putin che cerca di salvare la pelle con una mossa disperata.</p>
<hr>
<p>Per prima cosa, tutti i discorsi sui referendum e sulla dottrina militare russa e sul fatto che Putin annetterebbe quelle zone per avere il pretesto di lanciare le armi nucleari sono palle.</p>
<p>Putin non ha bisogno di pretesti, non ha bisogno di giustificazioni, se vuole lanciare un'atomica deve dare un ordine di farlo e basta.</p>
<p>E sentirsi dire che non ci sono atomiche in standby. Cosa significa?</p>
<p>Le atomiche non si conservano in frigo. Quando sono assemblate e pronte all'uso , hanno bisogno di una manutenzione costosissima. Quindi cosa si fa? Se ne fanno mille, e solo cinquanta sono in standby, cioe' pronte all'uso. Il resto e' smontato, senza ogiva, il cui materiale fissile decade rapidamente. </p>
<p>L'occidente, in teoria ha ~7000 ordigni nucleari, ma per via del ciclo di cui parlo, solo ~600 sono in standby (tra USA, Francia, UK) . CIoe', se dai ordine di usarle, ce le hai. Israele he ha 300 in arsenale, per dire, il che significa che ne ha circa una trentina pronte all'uso. Si procede a rotazione, in modo che in un certo lasso di tempo tutte le armi sono riassemblate , e cosi' messe in manutenzione e pronte all'uso. IN questo processo, cioe', durante i controlli qualche ordigno si rivela inaffidabile e viene scartato per essere riparato. Ogni tot, a rotazione, si riassemblano gli ordigni, li si controlla, etc etc.</p>
<p>La Russia ha circa 6000 armi nucleari, ma in standby ne ha... <strong>esattamente zero</strong>. E' risaputo, a meno di non chiamarsi Di Feo. Per ovvie ragioni di budget: quando i russi spendono 100, arrivano 22.  Quando le armi nucleari passano dallo stato di deposito a quelle di standby, i servizi segreti se ne accorgono, perche' il loro assemblaggio e il mantenimento richiedono attivita' facilmente visibili dai satelliti. Le centrifughe sono difficili da nascondere, eccetera eccetera.</p>
<p>I russi continuano a mostrare al mondo i loro prototipi, dicendo "io ho questo" e "io ho quello", li mostrano nelle parate, ma in servizio non hanno niente. Ricordate sempre l' Armata T-14. Il carro che sulla carta e' moderno e imbattibile. Ne hanno costruiti si e no una ventina, ma non riescono ad operare senza guastarsi, se non durante le parate. Poi vanno in guerra coi T-72 che si stappano la torretta come champagne se colpiti.</p>
<p>Sinora, i russi NON hanno messo in standby armi nucleari. Quindi, se Putin ordinasse domani di usare armi nucleari, si sentirebbe dire che occorre circa un mese per poterle lanciare. E questa e' una delle ragioni per le quali ha cosi' tanta paura della NATO che si avvicina ai suoi confini: non puo' tenere le nucleari in standby per ragioni di budget, e se qualcuno lancia armi nucleari cosi', di botto, senza preavviso, sono cazzi amari.</p>
<p>Questa immagine di Putin col dito sul pulsante, secondo me, ve la dovete togliere dalla testa. Serve per mettervi in Freeze. Serve a farvi paura. Perche' fate una vita di merda, quest'inverno vi caveranno le ultime due lire che avete, ma non dovete ribellarvi. Freeze! </p>
<p>Dimenticate la guerra nucleare. Il giorno in cui Putin volesse davvero farla e cominciasse a togliere dal freezer , lo si noterebbe. Sottomarini che vanno nei porti, etc etc.</p>
<hr>
<p>La sua "offensiva" e' solo un comprare tempo. Il motivo per il quale ha perso non e' che non aveva abbastanza uomini. Il motivo e' che la sua organizzazione fa schifo. Per il resto, e' dall'invenzione della mitragliatrice che il numero di uomini non fa testo.</p>
<p>Non e' vero che lancerebbe le atomiche se qualcuno bombardasse il territorio russo. Postazioni dietro il confine sono gia' state bombardate pesantemente dagli Ukraini, come e' successo a Belgorod che e' in territorio russo,  solo che i russi hanno detto "sabotaggio". Per evitare di dover attivare la loro "dottrina". Ma ripeto:</p>
<ul>
<li>Putin e' un dittatore. Non ha alcun bisogno di scuse per lanciare atomiche.</li>
<li>Se potesse, lo avrebbe gia' fatto. Ma non lo ha fatto.</li>
</ul>
<p>E non voglio sentirmi dire che Putin pensa davvero "<em>si, mi hanno massacrato quei 150.000 uomini della prima ondata, ma non ho usato le atomiche perche' c'e' la delibera dell'amministrazione comunale che lo vieta se non ci attaccano</em>". Sono balle. Non ha bisogno di scuse o di motivi per lanciare atomiche. Putin e' un dittatore.</p>
<p>Quindi adesso provera' a reclutare 300.000 persone e, se riesce (se non si rompono un braccio, se non scappano, eccetera) , mandarle all'assalto. Solo che:</p>
<ul>
<li>Non ha armi. Stanno riciclando carri sovietici degli anni '60</li>
<li>Non ha munizioni. Sta comprando ciarpame dalla Korea del Nord e dall' Iran.</li>
<li>Stanno finendo i soldi e la sua industria pesante e' paralizzata.</li>
<li>I cinesi non lo stanno aiutando.</li>
</ul>
<p>Che cosa spera di fare, allora?</p>
<hr>
<p>E' ormai chiaro che Putin ha paura di una sola cosa. Della popolazione. Se si ostina a non usare il termine "guerra", se non mette la nazione in uno stato di mobilitazione generale, se recluta solo in Asia per risparmiare le famiglie borghesi moscovite, e' perche' ha paura della popolazione. <strong>Da quelle parti chi cade dal potere muore. </strong></p>
<p>Quindi deve vedere di essere propositivo, di essere quello che va all'attacco. Di fare l'aggressivo. E di comprare tempo.</p>
<p>Chiariamo:</p>
<ul>
<li>Chi attacca ha bisogno di muoversi su lunghe distanze, piu' di chi si difende. Nell' Inverno Ukraino , se lo possono sognare. Specialmente dopo aver annunciato le proprie intenzioni, adesso gli Ukraini si fortificheranno in un territorio fangoso, come hanno fatto l'inverno scorso. E Saint Javelin fara' poi il suo lavoro.</li>
<li>Gli serviranno mesi solo per rimettere in forma i riservisti. Dovra' equipaggiarli e armarli. E abbiamo visto che non e' stato bravo nemmeno la scorsa volta. </li>
<li>Ha un servizio segreto che non riesce a penetrare l' Ukraina. Si sono fatti intossicare con la notizia di un attacco a Kherson, mentre gli ukraini accumulavano truppe sul lato di Kharkiv. Ha un servizio segreto cieco. </li>
<li>Le armi russe si sono dimostrate imprecise. Hanno sparato 50.000 proiettili al giorno per fare gli stessi danni che l'esercito ukraino fa sparando 500 colpi. Perche' l'artiglieria russa fa 25/30 Km, e perde completamente precisione. Tra gli occidentali (e anche i cinesi) lo standard e' di 70/80 km con una precisione di 9/10 metri.</li>
</ul>
<p>In queste condizioni un assalto e' solo un bagno di sangue. Ma Putin non pensa di arrivarci. Perche'?</p>
<p>Perche' Turchia.</p>
<hr>
<p>I turchi sanno benissimo che la Nato li tollera a malapena, e sanno di essere<strong> il problema numero uno.</strong> Ma sanno anche di non essere sostituibili. A meno che l' Ukraina non si dimostrasse un combattente cosi' duro e forte, da poter rimpiazzare i turchi. </p>
<p>Erdogan sa benissimo che se l' Ukraina sopravvive alla guerra, anche senza vincerla ma con un pareggio, entrera' nella Nato<strong> il giorno dopo della firma del trattato di pace</strong> (la Nato non accetta l'ingresso di paesi gia' in guerra). E sa bene che, dopo la prova che ci hanno mostrato, l' Ukraina sarebbe considerata capacissima<em> di difendere il lato sudest dell'Europa. </em>La Turchia verrebbe sostituita.</p>
<p>L'indomani, sarebbero "espulsi" dalla NATO, in qualche modo. Quindi Erdogan giochera' la partita del finto paciere, con due scopi:</p>
<ul>
<li>Evitare una fine chiara della guerra. La guerra, per Erdogan, potrebbe anche durare in eterno, e non sarebbe malaccio per lui.</li>
<li>Se anche la guerra arrivasse alla fine, deve farlo in un modo che impedisca all' Ukraina di entrare nella NATO. </li>
</ul>
<p>Putin sa solo che deve aspettare perche' Erdogan possa produrre uno stallo eterno, o almeno molto duraturo. Una guerra a bassa intensita', abbastanza da passare per guerra per gli occidentali, che non farebbero entrare l' Ukraina nella NATO, ma non abbastanza per preoccupare l'opinione pubblica russa. Magari manda a crepare piu' ceceni, o altre popolazioni la cui vita non ha valore, nella mappa mentale di Putin.</p>
<hr>
<p>Un'altra cosa che sta sperando e' che la posizione degli occidentali si ammorbidisca con l'inverno. Ma con la nazionalizzazione di Uniper e l'arrivo di sei rigassificatori, il suo cliente principale non sembra nelle condizioni di finire in ginocchio. Ormai l'Europa si e' attrezzata, e chi in un modo e chi nell'altro, difficilmente finiremo in ginocchio da lui per il gas. </p>
<p>D'altro canto, anche attendere le elezioni italiane conta poco. La Meloni sta con gli ukraini, e la posizione di Salvini sarebbe minoritaria anche nel centrodestra. E' possibile che questo dia qualche respiro ad Orban, ma per putin non ci saranno che le briciole. </p>
<p>Anche questo terrore va ridimensionato. I partiti del centrodestra di oggi hanno gia' governato il paese, e anche quando Berlusconi e Putin si dividevano le bagasce nel lettone, non sembra che sia successo piu' di tanto all'alleanza NATO, o all' Europa.</p>
<p>Direi di smettere di preoccuparsi. Il "Capitano" e' gia' stato al governo, coi grillini, e non e' sembrato un fulmine di fascismo. Ha solo fatto piccole cazzate molto rumorose.</p>
<hr>
<p>Ma che succede se Putin usa davvero la nucleare? </p>
<p>Bene. Parliamo dunque di nucleari tattiche lanciate da artiglieria e missili cruise di breve raggio. Dipende dalla potenza.</p>
<p>Lanciare una nucleare dattica da 5Kt su una citta' di fatto equivale ad un bombardamento a tappeto. Si ottiene lo stesso effetto che si avrebbe con un bombardamento convenzionale molto violento, si costringe l'avversario a reagire con le stesse misure, ma il vantaggio tattico della distruzione di una citta' <em>non e' cosi' grande.</em></p>
<p>Ma c'e' un piccolo problema: "Kaliningrad". Sinche' ci sono missili armabili con armi nucleari, ma non in standby e non armati davvero, ci sta. Dopotutto e' territorio russo. Ma nel preciso momento in cui si notassero i preparativi per la messa in standby di armi nucleari, Kaliningrad verrebbe cancellata dall'universo. E' troppo pericolosa <strong>per esistere.</strong> E poiche' i missili di cui parliamo si lanciano da camion, questo significa che l'intera Kaliningrad e <strong>tutto il suo territorio</strong> scomparirebbero in un inferno di fiamme giusto un secondo dopo che Putin ha usato una nucleare in Ukraina.</p>
<p>Perche' ripeto: se il tuo nemico mostra la disponibilita' e la confidenza nell'uso di armi nucleari da teatro,<strong> Kaliningrad e' un rischio cosi' spropositato per la NATO</strong> che non ha la piu' pallida possibilita' di <strong>esistere</strong> cinque minuti dopo.</p>
<p>Quindi, escludiamo che Putin usi armi piccole come 4/5 Kt. Non servirebbe a nulla sul campo, e provocherebbe la scomparsa immediata di Kaliningrad. Una delle leggi della strategia (che Di Feo chiaramente non conosce) dice che<em> se entri in campo senza sapere cosa vuoi ottenere e con non hai pronti i mezzi ottenerlo, </em>hai gia' perso. Ammettiamo anche un lancio contro l' Isola dei Serpenti. E poi? Per ottenere cosa? Che in risposta anche l'occidente fa saltare la stessa isola (tanto e' deserta), e poi? E poi Kaliningrad e' in cenere.  Non funziona.</p>
<p>Saliamo a 10/15 Kt. Potenza di Hiroshima, per intenderci. E' ancora una nucleare "tattica" ed equivale al bombardamento a tappeto di una grossa citta'. Anche qui, il bombardamento a tappeto di quale citta'? Se esplode troppo vicino al confine NATO, a parte l'inferno in Kaliningrad, immediatamente scatterebbe la rappresaglia. Significa colpire obiettivi logistici russi, in  Ukraina o subito dietro il confine,  con aerei/missili cruise occidentali, magari con ordigni da 4/5 Kt, per chiarire. Risultato per Putin: ancora peggio. Nessuna conquista e molti danni. Significa anche il probabile schieramento di sistemi  Aegis in Ukraina, cosa che Putin vede molto, molto male. </p>
<p>Lanciare queste armi sui soldati ukraini? Se sono dispersi nelle campagne fangose, serve a poco. Sebbene devastante in citta', una bomba da 10/15Kt ha potere limitato sulle truppe, specialmente su un territorio vasto:</p>
<figure class="n3VNCb KAlRDb"><img loading="lazy"  src="https://qph.cf2.quoracdn.net/main-qimg-629041166702968ce46f033c9deed058" data-is-external-image="true"  alt="Can you escape a nuclear bomb that will explode in two minutes in a car  that can travel 200 mph? - Quora" data-noaft="1"></figure>
<p>Certo, se una divisione si sta muovendo tutta insieme (come fanno i russi) si potrebbe danneggiare molto. Ma di per se' , per come combattono gli ukraini, che si sparpagliano molto sul territorio, non ci sarebbero molte chance di usarla con effetti rilevanti. Ripeto, puoi anche far saltare in aria l'isola dei serpenti. Dopodiche' anche gli occidentali la farebbero saltare in aria (tanto e' deserta), e poi?</p>
<p>Rimangono armi piu' potenti, che sarebbero pero' considerate strategiche e otterebbero la risposta brutale, cioe' Mosca e San Pietroburgo in fumo subito. Putin non vuole questo, per la semplice ragione che la difesa antimissilistica russa e' una barzelletta: per questo Putin continua a minacciare mostranto armi per attaccare (che poi sono prototipi), ma difficilmente menziona le sue difese.<strong>Non le ha.</strong></p>
<hr>
<p>In definitiva, direi che <strong>non ci sia motivo</strong> di chiudersi in un buco e rimanere paralizzati dalla paura.</p>
<p>Se volete<strong> scendere in piazza a protestare, fatelo</strong>. Dopotutto, ricordate che la rivoluzione russa e' cominciata in piena guerra mondiale. </p>
<p>E nessuno si e' fatto scrupoli.</p>
<p> </p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Il cambio nascosto.</title>
        <author>
            <name>LowEel</name>
        </author>
        <link href="https://loweel.github.io/il-cambio-nascosto/"/>
        <id>https://loweel.github.io/il-cambio-nascosto/</id>

        <updated>2022-09-20T13:05:15+02:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    <p>Senza saperlo, Putin ha innescato un cambiamento di approccio nella politica internazionale che probabilmente non sapeva di poter cambiare. Mi riferisco alla convinzione (nata paradossalmente con l'Unione Sovietica e il suo crollo) che commerciando con una dittatura prima o poi si crea un ceto medio che la trasforma in una democrazia.</p>

                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <p>Senza saperlo, Putin ha innescato un cambiamento di approccio nella politica internazionale che probabilmente non sapeva di poter cambiare. Mi riferisco alla convinzione (nata paradossalmente con l'Unione Sovietica e il suo crollo) che commerciando con una dittatura prima o poi si crea un ceto medio che la trasforma in una democrazia.</p>

<p>Questa convinzione aveva le sue basi nelle rivoluzioni settecentesche e nel ruolo che ebbe il cosiddetto "terzo stato". Siccome le rivoluzioni (riuscite) furono fatte dal terzo stato, mentre quelle fallite (quelle comuniste) venivano dalla classe operaia, gli storici piu' filosofici si erano messi a dire che fosse il terzo stato a garantire o lottare per la democrazia, i diritti umani e le liberta' civili.</p>
<p>(In realta' nella storia troviamo anche tantissimi esempi diversi, ma lasciamo perdere: gli storici non usano la logica).</p>
<p>Cosi' fu semplice creare, in Germania, la Östpolitik, cioe' per Willy Brandt fu semplice giustificare la sua apertura commerciale verso l' URSS dicendo che commerciando con loro si sarebbe fatta cadere l' URSS.</p>
<p>Il crollo dell' URSS sembro' dare ragione a Willy Brandt, e quindi si procedette con l'osso duro successivo. La Cina.</p>
<p>Gli USA volevano un nuovo, enorme mercato perche' temevano (a ragione) che la crescita della UE l'avrebbe trasformata in una fortezza imprendibile per la corporate america, e quindi volevano uno sbocco maggiore, mentre ormai l'arrivo di Putin cominciava a sottrarre anche la Russia all'appetito dei "masters of the universe". (che sarebbero poi la versione americana degli oligarchi russi: sarebbe ora di cominciare a chiamare "Oligarchi della rete" dei personaggi come Musk, Bezos, Tuckerberg ed altri)</p>
<p> Fu scelta dagli USA la Cina , per diversi motivi:</p>
<ul>
<li>La miopia precedente delle amministrazioni USA aveva spinto gli USA ad appoggiare il PAkistan, lasciando l'India ad armarsi prevalentemente dall'industria militare sovietica e poi russa.</li>
<li>Allearsi con una dittatura significa garantirsi quindici/vent'anni di alleanza, mentre una democrazia puo' cambiare idea col voto pochi anni dopo.</li>
<li>Era piu' comoda per il traffico marittimo, e non c'era pericolo che la sua crescita investisse piu' l' Europa che gli USA</li>
</ul>
<hr>
<p>Il problema comincio' con Piazza Tien an Men, quando la Cina chiari' che comunque, commercio o meno, il "terzo stato" non avrebbe avuto la possibilita' di effettuare un cambio di regime. A questa cosa i globalisti rispondevano "ma si, ma ci metteremo di piu', la Cina e' tanto grande, ma alla fine il regime crollera'",</p>
<p>Il colpo di grazia contro questa ideologia e' il fatto che alla fine, in Russia e' tornata la solita storia che si ripete da 6/700 anni. </p>
<p>L'utima parte dello scorso secolo divideva gli "esperti" e i "consiglieri" in due fazioni: i protezionisti "chiudiamo i confini ai prodotti delle dittature" e i globalisti "ma se commerciamo con loro diventeranno democrazie. Lo vedi cos'e' successo in URSS?". </p>
<p>I globalisti ovviamente ora sono deboli, perche' hanno ZERO esempi da citare per dare forza alla loro teoria. Non ci sono posti ove abbia funzionato. Anche i globalisti europei, che si trovano di fronte al blocco di Visegrad , si stanno indebolendo molto nel dibattito.</p>
<p>Questo secolo comincia con un cambiamento. E ora le fazioni sono ora tre, solo che adesso i protezionisti dicono "dovremmo subordinare il commercio a democrazia, stato di diritto e diritti umani", mentre i globalisti non sanno cosa rispondere. La terza fazione che sta nascendo e' quella dello storicismo tradizionale: "quei paesi sono dittature perche' la loro cultura/etnicita' li obbliga ad essere tali. E' cosi' ora e per sempre". Per ora, la terza fazione e' alleata con i protezionisti.</p>
<hr>
<p>Gli unici ad aver capito questo cambiamento, sinora, sono i cinesi. I quali non per nulla stanno rifiutando di creare visibili alleanze militari di "quelli che dimostrano che commerciare con le dittature porta solo guai". </p>
<p>Lo hanno capito anche gli indiani, che dopo essersi schierati nell'alleanza  delle democrazie del Pacifico stanno tenendo un atteggiamento abbastanza scettico nei confronti di Cina e Russia. Lo strappo di Modi verso Putin e' un cambiamento da non sottovautare.(peraltro con la guerra in Ukraina i generali indiani stanno cominciando a sospettare di aver comprato trent'anni di ciarpame e di strategie militari obsolete dai russi, cosa che spiega la loro scarsa performance nelle guerre di confine che hanno in atto, ma questo e' un altro capitolo).</p>
<p>Se ne parla poco, invece, sulla stampa europea. Anche se e' chiaro che il cambiamento e' avvenuto anche qui. Ed e' avvenuto a maggior ragione dove e' nato. Oggi nessun intellettuale tedesco osa piu' affermare che la ÖstPolitik avesse delle solide ragioni, e specialmente nessuno osa piu' affermare che l'atteggiamento giusto verso un autocrate e' "throw money to the problem".</p>
<p>Il primo a farne le spese e' Orban. Dopo decenni di abusi, la UE scopre che e' ora di smettere di lanciare soldi sul problema. Hanno capito che anche dangogli dei soldi il paese di Orban non diventa piu' democratico, e quindi ora di botto smetteranno. Quando grattuggiavano bambini siriani sul confine lasciando fare i volontari fascisti non hanno mosso un dito, ma ora il vento e cambiato.</p>
<p>Altri non stanno capendo. E sono questi quelli che ci daranno problemi.</p>
<hr>
<p>In primis, problemi interni. Bisogna capire che i rapporti commerciali con la Russia <strong>non torneranno mai piu' quelli di prima,</strong> non tanto per ragioni politiche, ma per ragioni GEO-politiche. Una volta che il mondo del commercio (che comprende anche assicurazioni sulle navi, affitto di containers, accordi ferroviari, navali, portuali, eccetera) si strutturera' sotto il nuovo paradigma, anche se commerciare con la Russia sara' di nuovo possibile, sara' <strong>tremendamente difficile</strong> , e di sicuro <strong>molto piu' costoso.</strong></p>
<p>I partiti che continueranno a schierarsi a favore di Cina e Russia non capiscono ancora che le assicurazioni stanno cambiando i costi per le navi da/per la russia, che il mondo dei containers sta punendo il commercio con la Cina, e che le catene di supply chain sono molto piu' complesse di quel che credono. In definitiva, cioe', se tutto il mondo si adatta all'idea di un commercio a blocchi, difficilmente un solo paese potra' sfuggire alle nuove "regole".</p>
<p>Certo, si potra' forse commerciare gas con la Russia, ma occorreranno garanzie. Su scala internazionale le "garanzie" si scrivono cosi': <em>io pago a 5 anni, cioe' cinque anni dopo aver ricevuto la merce. Se fai il cazzone , blocco cinque anni di pagamenti.</em></p>
<p>Ma si tratta pur sempre di un sistema che va a regime in cinque anni, e presenta fortissime criticita' i primi due anni , o tre.</p>
<hr>
<p>Ma il problema di questo cambio di paradigma e' che nessuno ne parla molto sui giornali, per cui industriali e imprenditori continuano a parlare in termini di "quando tornera' la normalita'"  , senza rendersi conto del cambiamento.</p>
<p>Ogni cambiamento ha pro e contro. Non essere al corrente del cambiamento significa perdere i "pro" , cioe' le opportunita', e venire comunque impattati dai "contro".</p>
<p>Quindi sarebbe meglio svegliarsi, a mio avviso.</p>
<p> </p>
<p> </p>
<p> </p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>La pieta&#x27; immeritata.</title>
        <author>
            <name>LowEel</name>
        </author>
        <link href="https://loweel.github.io/la-pieta-immeritata/"/>
        <id>https://loweel.github.io/la-pieta-immeritata/</id>

        <updated>2022-09-18T20:43:09+02:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    <p>In questi giorni si vedono in giro scene pietose, si sentono notizie allarmanti, e contemporaneamente cresce una rabbia fortissima quando si vede che alla fine dei conti, tutto quello che sta succedendo e' che arriva il conto dei precedenti malcostumi.</p>

                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <p>In questi giorni si vedono in giro scene pietose, si sentono notizie allarmanti, e contemporaneamente cresce una rabbia fortissima quando si vede che alla fine dei conti, tutto quello che sta succedendo e' che arriva il conto dei precedenti malcostumi.</p>

<p>Voglio dire, prendete la storia del gas. Ora, da quanto tempo e' che diciamo agli industriali che devono cambiare regime e che devono modificare la produzione per essere a basse emissioni? Da quanto tempo e' che gli diciamo di abbandonare le energie fossili? Da quanto tempo e' che gli diciamo che questo modo di produrre non e' ecologicamente sostenibile e che dovevano cambiare i sistemi produttivi per produrre in un modo che richiedesse meno fonti fossili?<br><br></p>
<p>Circa 20,25 anni. </p>
<p>Cos'hanno fatto? Da un lato hanno mosso le lobbies per far ritardare gli accordi sul clima: 2020, 2025, 2030, 2037, 2040, 2050,e ora si parla del 2070. </p>
<p>Dall'altro hanno sommerso i giornali con notizie tipo "da oggi la nostra portineria ha un sistema elettronico che risparmia acqua quando innaffiamo il cactus aziendale", o "le nuove macchinette del caffe' useranno solo l'energia del canto dei delfini verdi". </p>
<p>Interessante. Ma i metodi di produzione sono rimasti intatti.</p>
<h2><strong>Ora arriva una crisi del gas, e per questo un sistema industriale <span style="text-decoration: underline;">che aveva promesso di essere green entro il 2030</span> va completamente in crisi perche' mancano fonti fossili.</strong></h2>
<p> E adesso si chiede al cittadino comune di risparmiare e di tenere al freddo le case. Risultato: esplosioni di bombole del gas e morti per intossicazione da stufa, perche' nessun paese e' piatto come il Belgio, e se a Bologna puo' avere senso accendere il termosifone a novembre, a Gaggio Montano (che e' sempre provincia di Bologna) le persone batteranno i denti, e useranno stufe di ogni tipo.</p>
<p>Chi aveva gia' le stufe continuera' con quelle, chi non le aveva comprera' stufe a gas. Preparate  i funerali.</p>
<p>Ma... e perche' deve pagare il cittadino comune? Se entriamo nelle case, ormai tutti gli elettrodomestici vanno dalla classe A alla classe A+++ . Le caldaie a gas, complici continue revisioni, sono ormai quasi sempre modelli efficientissimi. Possiamo dire lo stesso delle aziende? No. Tanto il gas costava poco.</p>
<h2>Mi spiegate perche' chi ha fatto il suo dovere e usa sistemi a basso consumo deve fare sacrifici per salvare industriali che non hanno fatto innovazione?</h2>
<p>No, non ho pieta' del bar che chiudera' per la bolletta salatissima, quando so benissimo che quasi nessuno ha luci a led, quasi tutti fanno un uso smodato di forni che non sono fatti per essere usati nel bar, ch fanno un uso criminale dell'aria condizionata, e tutto quanto. </p>
<p>Mentre la vecchietta pensionata si svenava per comprare una caldaia a risparmio energetico. No, niente pieta'. </p>
<hr>
<p>Idem per i nubifragi. Sono ormai vent'anni che si dice ai comuni di smetterla di cementificare e alle regioni si chiede di fare assesto idrogeologico. Canali, laghi, reservoir, sia per contenere l'acqua da usare nei periodi secchi, sia per incanalare e rallentare le acque.</p>
<p>Niente.</p>
<p>Nonostante la popolazione italiana non cresca si costruiscono case. E nonostante ogni periodo di pioggia sia un disastro nubifragio e nonostante ogni periodo di sole sia un disastro, nessuno fa assetto del territorio.</p>
<p>Come faccio ad avere pieta' per una popolazione di palazzinari che si becca quello che meritano? </p>
<p>Difficile. </p>
<hr>
<p>La stampa ha, ovviamente, delle strategie per COSTRINGERE le persone a rifugiarsi nella retorica del pietismo, o nella retorica dell'apocalisse, a seconda dei fatti. </p>
<p>Nel caso del nubifragio, succede questo:</p>
<ul>
<li>Potevano anche evitare di cementificarsi anche la minchia, se non volevano il devasto.</li>
<li>Ma era un temporale/bomba d'acqua/bestia di nuvola/anticristo metereologico di supercazzola prematurata nonna abelarda tipo 3. Non era un evento normale. In un secondo e' piovuto il Mar Ligure.</li>
</ul>
<p>La mia risposta e' semplice: non esistono eventi metereologici "normali". Ogni evento e' unico.</p>
<ul>
<li>Potevano anche evitare di cementificarsi anche la minchia, se non volevano il devasto.</li>
<li>ma e' colpa del riscaldamento globale supercazzola prematurata come fosse antani in nomine rava et fava.</li>
</ul>
<p>Sappiamo bene che esista il riscaldamento globale e sappiamo bene che gli eventi pericolosi capiteranno sempre piu' spesso. Lo sappiamo da piu' di 20 anni.</p>
<ul>
<li>Potevano anche evitare di cementificarsi anche la minchia, se non volevano il devasto.</li>
<li>Ma e' morto un bambinoooooo come faiiiii ad essere cosi' disumanooooo che colpaaaaa ne avevaaaaaa.</li>
<li>Il bambino e' morto per colpa di chi ha cementificato. Ancora meno pieta'. Ancora piu'  severo il giudizio. </li>
<li>MA la sua mamma piangeeeeeeee, non vedi le lacrimeeeeee</li>
<li>Se non va a sparare al sindaco, <strong>e' complice.</strong></li>
</ul>
<hr>
<p>Un'altra tecnica in uso e' quella dell'emergenza. <em>Basta cosi', basta cercare i colpevoli, perche' siamo in emergenza e qui serve unita' a tutti i costi. </em>Lo si e' fatto quando il COVID ha falcidiato la sanita' di Comunione e Liberazione , come se nulla fosse, e lo si rifa' con la storia del gas.</p>
<ul>
<li>Se gli industriali chiudono per via del gas e' perche' negli ultimi 20 anni se ne sono sbattuti il cazzo di chi gli diceva di trasformare la produzione in qualcosa di meno energivoro.</li>
<li>Ma ci saranno cinquantamillantamilionidigazzillioni di disoccupati! Non c'e' tempo per questo!</li>
</ul>
<p>Questo e' il primo. Stai zitto e non osare andare sugli industriali, che seno' si perdono posti di lavoro. La mia risposta e' che se il 35% degli industriali chiude, il rimanente 65% prendera' il suo posto sul mercato. Il problema del governo non e' di salvare quelli che chiudono, ma di premiare quelli che non chiudono.</p>
<p>Ma non si puo' dire, silenzio, senno' sono altri disoccupati!!!</p>
<ul>
<li>Per anni tutti hanno piagnucolato contro North Stream perche' a sentire loro era una cosa dei malvagi tedeschi. Poi chiude, e si scopre che da quel tubo ciucciavano in tanti. Forse si sarebbe potuto avere un piano di contingenza se qualcuno avesse detto la verita`?</li>
<li>Ma ci saranno cinquantamilamilionidigazzilioni di disoccupati, cosa fai, parli? Non c'e' tempo, bisogna buttare soldi pubblici!</li>
</ul>
<p>Ancora, non disturbare gli industriali, e la stampa che possiedono, perche' alla fine e' giusto dire che i nostri industriali sono buoni e gli altri cattivi. In realta', due domandine su un rischio sistemico mai preso in considerazione andrebbero fatte.</p>
<hr>
<p>In tutti i disastri che si vedono,e  che si vedranno, la situazione e' sempre quella: avvengono per NEGLIGENZA, ma quando si cerca di approfondire arrivano i giornalisti e la buttano in caciara con qualche allarme o con qualche tormentone, e nessuno riesce piu' a capire che se non si puniscono (severamente) i negligenti, succedera' ancora, e aancora piu' forte.</p>
<p> </p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Sul Merge di Ethereum</title>
        <author>
            <name>LowEel</name>
        </author>
        <link href="https://loweel.github.io/sul-merge-di-ethereum/"/>
        <id>https://loweel.github.io/sul-merge-di-ethereum/</id>

        <updated>2022-09-15T00:50:24+02:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    <p>Vorrei parlare del merge di Ethereum in una maniera piu' comprensibile rispetto a quello che hanno scritto i giornali (del resto semplifichero' molto, proprio mettendo la comprensibilita' prima della precisione) e specialmente parlando di piu' del prodotto e di meno della tecnologia.</p>

                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <p>Vorrei parlare del merge di Ethereum in una maniera piu' comprensibile rispetto a quello che hanno scritto i giornali (del resto semplifichero' molto, proprio mettendo la comprensibilita' prima della precisione) e specialmente parlando di piu' del prodotto e di meno della tecnologia.</p>

<p>Il mio lavoro si svolge nel campo delle "tecnologie emergenti", e consiste principalmente nel prendere un PoC, (Proof of Concept) e trasformarlo in un prodotto (se possibile, perche' otto o nove volte su dieci NON lo e'). Quindi il mio problema e' principalmente quello di prendere la tecnologia e vederci un prodotto. Questo, se volete, e' il mio "bias".</p>
<p>Il secondo bias e' che sinora ho visto crescere l'innovazione non secondo le regole di mercato, ma contro il mercato, o addirittura malgrado il mercato. Vedo cioe' il mercato come sabotatore sistematico o come avversario dell'innovazione tecnologica moderna (non e' sempre stato cosi') mentre il regolatore, spesso introducendo regole limitanti (come le regole di sicurezza nelle auto, per esempio) costringe i produttori ad evolvere i propri prodotti.</p>
<p>Per esempio, sinora si e' fatta molta ricerca, a parole, sulle caratteristiche di risparmio energetico, ma in realta' erano cambiamenti cosmetici fatti per soddisfare il regolatore. Lasciate che arrivi un inverno di aumenti e vedrete che finalmente gli industriali cominceranno a lavorare davvero sulla resa energetica di ogni cosa. E cosi' via.</p>
<p>Ma sul mercato , se provate ad introdurre un nuovo prodotto, incontrerete solo resistenza. L'imprenditore non lo vuole perche' non vuole investire, il manager non lo vuole perche' non lo capisce e perche' e' corrotto dal fornitore esistente, il dipendente non lo vuole perche' vuole fare la stessa cosa tutta la vita. Ma le nuove aziende, che nascono oggi,  comprano direttamente l'ultima uscita, e quindi piano piano le cose cambiano.</p>
<p>Tutto funziona come il riempimento di una diga: tutte queste forze reazionare spingono i mercati a fermare la rivoluzione di una nuova tecnologia, sino a quando succede che la diga si riempie e trabocca: e allora arriva l'ondata che travolge tutto.</p>
<p>Per quanto riguarda le criptovalute, la diga sinora e' stata efficace, e le criptovalute (ne ho gia' scritto) sono state trasformate e snaturate al punto da tradire tutti i loro presupposti.</p>
<p>Ma la tecnologia non e' scomparsa, si evolve e riempie la diga, goccia dopo goccia.</p>
<hr>
<p> Andiamo al merge di ethereum. Non sto a sfinirvi i coglioni con la tecnologia. Nel senso che potrei parlare di PoS o PoW, ma non e' questo il punto: lasciate perdere la tecnologia, e guardate il prodotto.</p>
<p>Cosa succede quindi al prodotto?</p>
<ul>
<li>Saranno possibili piu' transizioni al secondo.</li>
<li>I depositi superiori ad una certa cifra cominceranno a <em>pagare un interesse.</em></li>
<li>Questo interesse non dipende dalla quantita' di energia richiesta per il mining, ma solo dall'aver superato un certo quantitativo di ethereum</li>
</ul>
<p>Immagino siate stati colpiti dalla cosa "pagare un interesse". Si, dal momento che i wallet superiori ad una certa cifra saranno incaricati di autorizzare le transazioni, cosa che consente loro di trattenere una certa commissione, di fatto e' come se i "conti" pagassero un interesse.</p>
<p>Ma e' un interesse particolare, nel senso che mediamente dipende da quante transazioni si fanno. </p>
<p>Se immaginate cioe' Ethereum come la moneta unica di una singola nazione, succede che il vostro wallet paga un interesse proporzionale al numero di transazioni che avvengono in quella nazione, ovvero IL GDP o il PIL.</p>
<p>Quella sotto e' una tabella dei guadagni che gli algoritmi di Ethereum assegneranno al nuovo sistema di PoS. In definitiva, come avete visto non conviene diventare enormi (probabilmente e' una scelta fatta per contrastare il 51% problem e le cosiddette "whales", cioe' gli speculatori) , ma se validate un milione di ethereum ci potreste fare su un 18%. </p>
<figure class="post__image"><img loading="lazy"  src="https://loweel.github.io/media/posts/55//Screenshot_2022-09-14_22-06-04.png" sizes="100vw" srcset="https://loweel.github.io/media/posts/55//responsive/Screenshot_2022-09-14_22-06-04-xs.png 300w ,https://loweel.github.io/media/posts/55//responsive/Screenshot_2022-09-14_22-06-04-sm.png 480w ,https://loweel.github.io/media/posts/55//responsive/Screenshot_2022-09-14_22-06-04-md.png 768w ,https://loweel.github.io/media/posts/55//responsive/Screenshot_2022-09-14_22-06-04-lg.png 1024w ,https://loweel.github.io/media/posts/55//responsive/Screenshot_2022-09-14_22-06-04-xl.png 1360w ,https://loweel.github.io/media/posts/55//responsive/Screenshot_2022-09-14_22-06-04-2xl.png 1600w"  alt="" width="800" height="345"></figure>
<p>Personalmente non credo che i guadagni saranno inizialmente cosi' alti, ma il punto e' che ETH e' una blockchain consolidata e che a regime dovrebbero funzionare in questo modo.</p>
<p>Chi potra' diventare un validatore? Secondo le informazioni diffuse sinora, chiunque possieda 32 ETH, che oggi costano circa $50.000. E se tenendo acceso il vostro servizio sino a validare 1.000.000 di ETH potreste guadagnare il 18% in ETH , voi capite che la cosa diventa attraentissima.</p>
<p>MA ripeto, dubito che inizialmente i guadagni saranno cosi' alti.</p>
<hr>
<p>Immagino che avrete molte domande. Provo a rispondere:</p>
<ul style="list-style-type: square;">
<li><strong>Bitcoin potrebbe fare lo stesso?</strong></li>
<li>Tecnologicamente parlando e' fattibile.</li>
<li><strong>Bitcoin dovrebbe?</strong></li>
<li>Ci guadagnerebbe anche piu' di ETH, visto che il mining e' ormai difficilissimo e poco remunerativo. Inoltre sta arrivando un inverno energetico.</li>
<li><strong>Le rese arriveranno a quei livelli? </strong></li>
<li>Difficilmente subito: ci sono circa 400.000 potenziali validatori, e occorre validare transazioni per 1.000.000 di ETH allo scopo di guadagnare il 18% del valore validato. Sono 400.000.000.000 ETH di valore scambiato in un anno. Molte volte piu' del PIL del MONDO, se considerate che 32 ETH costano $50.000.</li>
<li><strong>Bitcoin fara' lo stesso?</strong></li>
<li>Solo se funziona per ETH.</li>
<li><strong>Tutte le altre criptomonete faranno lo stesso?</strong></li>
<li>Dipende, molte non hanno meccanismi di mining. Ma se funziona con ETH e Bitcoin, probabilmente quelle basate su mining si. </li>
<li><strong>Le banche reali faranno lo stesso?</strong></li>
<li>Lo fanno gia' e si chiama private banking.</li>
<li><strong>L'economia reale fara' lo stesso?</strong></li>
<li>Lo fanno gia', qualisiasi intermediario finanziario chiede gia' commissioni.</li>
<li><strong>Dovrei investirci?</strong></li>
<li>Non lo so. Se fossi capace di fare previsioni di questo tipo sarei abbastanza ricco da comprare un'isola nel Pacifico, come il Giappone o l'Australia. </li>
<li><strong>Perche' quelli che prevedono che dovrei comprare ETH non comprano il Giappone?</strong></li>
<li>Forse non sono abbastanza bravi con le previsioni? Ci puoi arrivare da solo.</li>
<li><strong>Perche' e' difficile fare previsioni?</strong></li>
<li>Perche' la transazione e' gia' tecnologicamente complessa, non ci sono esperienze precedenti, non esiste letteratura accademica, non si sa come reagiranno i clienti, non si sa come reagiranno gli investitori. Inoltre non sappiamo quanta gente si limitera' a comprare 32 ETH e lasciarli li' facendo crollare il numero di transazioni.</li>
<li><strong>Perche' allora ETH fa una cosa del genere?</strong></li>
<li>O la fa o muore. Sta arrivando un inverno energetico. Nessuna criptomoneta , allo stato attuale, potra' sopravvivere all'urto. O si muovono, o sara' una strage.</li>
</ul>
<p> </p>
<hr>
<p>Adesso superiamo di nuovo i tecnicismi e guardiamo al prodotto. ETH si sta dotando di una banda passante di gran lunga superiore a prima, di costi energetici molto piu' bassi (anche se viene da chiedersi chi avra' convenienza a fare ancora nuovi ETH) <strong>e il prodotto diventa sempre piu' attraente.</strong></p>
<p>Inoltre, questa criptomoneta si sta dotando di sempre piu' strumenti che, sebbene con nomi diversi, hanno un corrispondente sui prodotti finanziari esistenti:</p>
<ul>
<li>ETH usa un wallet, cioe' un conto corrente.</li>
<li>ETH consente e valida in maniera robustissima le transazioni.</li>
<li>ETH le transazioni possono essere verificate senza un revisore esterno. (tripla partita)</li>
<li>ETH puo' produrre contratti , quindi copre futures, bond e options.</li>
<li>ETH incorpora gia' la funzione di Clearing House.</li>
<li>ETH incorpora, con gli NFT,  un meccanismo molto simile ai CFD.</li>
</ul>
<p>Insomma, sta cominciando a diventare qualcosa di molto sofisticato , e anche piuttosto concorrenziale.</p>
<hr>
<p>Come leggerete, e' qualcosa di molto importante. E' terribilmente "disruptive" nei confronti della finanza esistente, almeno potenzialmente. Ma lo e' anche nei confronti del mining.</p>
<p>Google lo ha capito e lo festeggera' con un apposito doodle, ma il punto e' che </p>
<ul>
<li>esiste una criptomoneta con una governance intelligente</li>
<li>esiste una criptomoneta che vede i problemi del futuro e prende provvedimenti</li>
<li>esiste una criptomoneta che e' sopravvissuta e investe nel futuro</li>
<li>eth sta per cambiare e diventare qualcosa di completamente nuovo: una moneta che paga interessi se ne accumulate abbastanza. senza fare nulla.</li>
</ul>
<p>e questo, per la finanza tradizionale che ormai e' sfinita e' un pericolo.</p>
<hr>
<p>La partita e' chiusa? No. Ovviamente si fara' di tutto per fermare questo mostro. O meglio, quello che la finanza tradizionale vede come un mostro.</p>
<p>Sicuramente faranno quello che hanno gia' fatto sinora, cioe' speculare su questa cosa sino a renderla inaffidabile per il piccolo investitore. Qui non so dirvi come finira': potrebbe funzionare, ma aumenterebbe la quantita' di transazioni aumentando i guadagni dei validatori.</p>
<p>Sono certo che troveranno il modo di attaccare questa nuova moneta: lo hanno fatto sinora, e tutti i ciarlatani crypto ci sono sempre cascati come polli. Oggi come oggi li trovate su onlyfans se sono femmine, e cercano ancora di vendervi NFT se sono maschi, oppure hanno cambiato mestiere. Ma di certo non hanno visto i loro soldi.</p>
<hr>
<p>Qual'e' il potenziale di questa cosa?</p>
<p>Il probleme e' che io personalmente ho un bias. Quindi fatico a giudicare. Vi spiego. Adesso posso dirlo, gli NDA sono scaduti.</p>
<p>Anni fai lavorai ad un progetto, a Düsseldorf, nella sede di Vodafone. Era un sistema ideato per adolescenti, che avessero voluto scambiare le cariche della sim o piccole cifre attraverso l'uso di SMS. Era anche pensato per supportare il microcredito, ma quella funzione non crebbe mai davvero. Usando SMS il sistema non POTEVA essere PCI DSS, quindi in occidente non aveva neppure tanto spazio. Anche perche' in quei paesi puoi comprare una SIM senza rilasciare i documenti. Si pensava che gli adolescenti si sarebbero scambiati piccole cifre, che poi avrebbero ritirato nei negozi dell'azienda, popolandoli. Niente di che. </p>
<p>Ripeto: essendo il sistema (al periodo, non so ora) non PCI DSS, non sembrava applicabile ai mercati occidentali.</p>
<p>Questo era quello che pensavamo. Ed e' per questa sottovalutazione che l'architetto del periodo (non ero io, per fortuna, a quei tempi ero un giuovine system engineer) non si curo' nemmeno di georidondarlo (il risultato fu che quando il Reno straripo' e le macchine vennnero spente per sicurezza successe un casino a 4 economie africane).</p>
<p>Ma il problema fu che a lanciarlo fu Safaricom, una consociata in africa. E in quei paesi NON esisteva ALCUNA infrastruttura di accesso a semplici strumenti finanziari. Significa che per la maggior parte delle persone, "bancomat" significava "100Km di fanghiglia tra me ed il bancomat. E sono 100Km di delinquenti e tagliagole". "Filiale di banca" significava la stessa cosa, se non peggio. Carta di credito voleva dire "il negozio piu' vicino che la accetta e' a 100Km". </p>
<p>Quando questa cosa esplose , fagocito' letteralmente il sistema finanziario di 4 nazioni africane, nemmeno piccole, creo' un ecosistema di servizi finanziari, al punto che quando si allago' il sistema a Düsseldorf   ci fu una pressione internazionale (anche a livello ONU, che prima aveva premiato il sistema con diverse onoreficenze) per spostarlo di sede. Non era georidondato, del resto.</p>
<p>A noi sembrava un giocattolo: ma loro,  per farvi un'idea, ci pagavano tasse, bollette e stipendi. Cubava quanto il credito iniziale mai usato delle sim in europa. Non sapevamo che quello era il loro PIL. Provincialismo? Forse. Sicuramente, dai. </p>
<p>Avrete capito che mi riferisco a mPesa. Ne ho gia' parlato in qualche vecchio blog.</p>
<p>Cosa voglio dire? Voglio dire che un portafogli completo di servizi finanziari puo' essere normale per noi , possiamo anche dire "meh, e se mi rubano il cellulare? La banca e' piu' sicura", oppure "che me ne faccio? Cosi' va gia' bene, non mi serve altro, male che va cerco un bancomat".</p>
<p>Ma voi avete un bancomat ogni 500 metri, avete una banca ogni chilometro quadro, non avete rapinatori nel tragitto che fate quando tornate dal lavoro, non avete rapinatori che vi taglieggiano il negozio di continuo, eccetera.</p>
<p>Per alcune nazioni, invece, <em>era un miracolo</em>. Carta di credito, conto in banca, sportello bancomat, e lo accettarono<strong> tutti i</strong> negozi. In piu', nacque un settore di persone che le chiamavate, arrivavano col motorino, vi davano il contante se proprio vi serviva (con una commissione, of course). Ma non essendo PCI DSS, per noi non poteva succedere (qui sarebbe proibito farlo) una cosa simile.</p>
<p>Cosa voglio dire? Che questa esperienza mi dice che quando la merda incontra il ventilatore, succede di tutto. Non so se mPesa esista ancora e quanto sia diffuso oggi, ma il punto e' che se per caso un prodotto fintech incontra un paese dove c'e' bisogno di accesso a strumenti finanziari, succede un casino.</p>
<p>E di paesi cosi' ne esistono tanti.</p>
<p>PEr questo vi dico: non so dirvi. Potrebbe essere un successo enorme in un momento di forte crisi , di inflazione, o semplicemente in paesi che non hanno infrastrutture finanziarie. </p>
<p>E quando succede, queste cose fanno il botto forte. Ripeto: mPesa non era assolutamente PCI DSS, in teoria in occidente non avrebbe nemmeno potuto esistere come e' esistito in Africa.</p>
<p>Quindi no, alla luce di questa mia esperienza passata, non voglio fare previsioni.</p>
<p>Un portafogli di servizi finanziari del genere potrebbe limitarsi ad occidentali ricchi, o fagocitare intere economie emergenti. Dipende tutto dal bisogno che hanno di servizi le persone comuni, e da come viene soddisfatto questo bisogno.</p>
<p> </p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Succede in Svezia</title>
        <author>
            <name>LowEel</name>
        </author>
        <link href="https://loweel.github.io/succede-in-svezia/"/>
        <id>https://loweel.github.io/succede-in-svezia/</id>

        <updated>2022-09-14T21:41:35+02:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    <p>Sono state fatte le elezioni in Svezia, e anche se la stampa ha parlato poco di loro, il risultato e' una grossa avanzata di un partito che puo' essere considerato un partito di estrema destra. Il quale vuole riportare la Svezia alle condidizioni nelle quali era una specie di totem per le sinistre. E qui si apre il sipario sulle contraddizioni.</p>

                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <p>Sono state fatte le elezioni in Svezia, e anche se la stampa ha parlato poco di loro, il risultato e' una grossa avanzata di un partito che puo' essere considerato un partito di estrema destra. Il quale vuole riportare la Svezia alle condidizioni nelle quali era una specie di totem per le sinistre. E qui si apre il sipario sulle contraddizioni.</p>

<p>Ma il problema non e' tanto la contraddizione di un conservatore che vuole ripristinare la normale situazione di estremo progressismo. Il problema e' una precisa relazione di causa ed effetto.</p>
<p>Perche' ormai , se anche la Svezia si comporta cosi' in politica, e' chiara una cosa: quando in un paese emigra una componente alta di persone di una certa religione, o da precise zone (che non menzionero' in questo post) allora<strong> vincono i fascisti.</strong></p>
<p>So che adesso molti diranno "eh, ma e' perche' blablabla mimimi rava et fava" . Ma non ascolto , perche' il punto non e' il perche'. <strong>E' il cosa.</strong></p>
<h2>Noi stiamo vedendo che QUALSIASI paese ha un gruppo idiosincratico di immigrati che , aumentando di numero, porta il paese ospite al fascismo.</h2>
<p> </p>
<p>Causa, conseguenza. Il gruppo puo' cambiare per continente, ma il discorso non cambia moltissimo. </p>
<p>Ed il problema e' un fenomeno di causa ed effetto. Compaiono alcuni flussi migratori e puf: non importa quanto progressista sia il paese, le formazioni fasciste prendono consensi enormi.</p>
<p>E se prima qualcuno mi diceva "pero' in scandinavia non succede, quindi e' un problema di cultura e di mentalita' e di scuola e di blablablabla", adesso non ci sono piu' scuse. E' successo anche in Svezia.</p>
<p>Ma questo sarebbe gia' un approfondimento non necessario. Nel senso che se io vedo che tutti quelli che si lanciano dal sesto piano crepano, posso dedurre che lanciandosi dal sesto piano si crepi, anche senza conoscere le leggi di Newton,ne' sapere  di Relativita'.</p>
<p>E il problema e' semplicemente questo: abbiamo mai tenuto conto di questa relazione di causa-effetto, nelle valutazioni riguardanti l'immigrazione?</p>
<hr>
<p>La cosa che osserviamo, poi, e' che ogni nazione sembra avere delle popolazioni idiosincratiche. Per esempio, gli USA hanno una forte idiosincrasia con il Messico, ma quando si tratta di altri paesi sono molto piu' rilassati, e hanno digerito tranquillamente milioni di cinesi, indiani, ed altri. </p>
<p>Ogni paese, quindi, ha una sua idiosincrasia specifica. Questo significa che dobbiamo tenere conto anche di questo. Gli italiani sono stati abbastanza rilassati nell'accogliere l'ultima ondata di ukraini, mentre i profughi che fuggivano dalla guerra in Siria crearono un effetto molto diverso. </p>
<p>Questo fa si' che alcuni effetti siano completamente prevedibili, a patto di sapere quali siano le etnie che causano l'idiosincrasia di una nazione.</p>
<p> </p>
<hr>
<p>Ma nessuno vuole osservare quello che succede. Si dice che sia stato Putin a finanziare quel partito in Svezia , ignorando che quel partito NON ha bisogno di aiuto, perche' puo' contare su un corposo aiuto da parte di persone piene di narrative fantastiche, che in nome dell'ideologia rifiutano la mera osservazione della realta'.</p>
<ul>
<li>L'integrazione di un'etnia non e' sempre possibile.</li>
<li>Alcune etnie non si integrano.</li>
<li>Quando l'integrazione fallisce, arriva inevitabilmente il fascismo.</li>
</ul>
<p>Questi sono i fatti che osserviamo, e se succede anche in Svezia, non ci sono contro-esempi che tengano.</p>
<p> </p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Ukraina: domande all&#x27;Intelligence e ai politici.</title>
        <author>
            <name>LowEel</name>
        </author>
        <link href="https://loweel.github.io/ukraina-domande-allintelligence-e-ai-politici/"/>
        <id>https://loweel.github.io/ukraina-domande-allintelligence-e-ai-politici/</id>

        <updated>2022-09-10T21:36:44+02:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    <p>Mentre la situazione in Ukraina e' estremamente liquida e comincia a delinearsi la quantita' di uomini e mezzi per una vera contro-offensiva, sogno di poter fare un paio di domande all'Intelligence e ai politici che si sono occupati (e si stanno occupando) della questione.</p>

                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <p>Mentre la situazione in Ukraina e' estremamente liquida e comincia a delinearsi la quantita' di uomini e mezzi per una vera contro-offensiva, sogno di poter fare un paio di domande all'Intelligence e ai politici che si sono occupati (e si stanno occupando) della questione.</p>

<p>Prima vediamo cosa succede: gli ukraini hanno usato la propaganda contro i russi (che credono di essere i maestri, ma evidentemente non lo sono) per fargli concentrare le forze su Kherson, e poi si sono lanciati su Kharkiv, prendendo anche un importante snodo ferroviario che consentiva ai russi di muovere la loro logistica.</p>
<p>Hanno messo in campo molte persone, visto che combattono giorno e notte. Per combattere giorno e notte per giorni occorre </p>
<ol>
<li>drogare i soldati. Funziona, ma dopo due o tre giorni arrivano delirio e allucinazioni, e quindi non li mandi nelle citta'.</li>
<li>procedere a saltamontone, come dicono gli inglesi: di giorno le brigate pari e di notte quelle dispari. E' anche piu' economico perche' richiede che solo meta' degli uomini siano equipaggiati coi visori , <strong>ma richiede il doppio degli uomini.</strong></li>
</ol>
<p>Finito di ripulire la zona di Kherson, hanno poco da fare perche' il fiume diventa loro nemico. Ma hanno una possibilita' che per Putin sarebbe mortale: attaccare la Krimea. Sarebbe mortale non per via dei porti strategici, ma per il fatto che politicamente sarebbe la fine di Putin. I suoi avversari interni se lo mangerebbero.</p>
<hr>
<p>Adesso andiamo alle domande. </p>
<p>Il mondo intero era convinto che la RUssia fosse il secondo esercito piu' forte del mondo, dopo quello americano. E non ne eravamo convinti a caso: ne eravamo convinti perche' TUTTI gli esperti dell'intelligence concordavano.</p>
<p>Quello che stiamo vedendo in questa guerra ci parla di un esercito che se va bene e' il quattordicesimo/quindicesimo. Stanno venendo battuti, o almeno combattuti alla pari, da un paese di 40 milioni di persone col PIL del veneto, "rafforzato" da meno dell' 1% della spesa militare NATO.</p>
<p>E sara' anche vero che <span class="css-901oao css-16my406 r-poiln3 r-bcqeeo r-qvutc0">Valerii Zaluzhnyi e' un genio, ma viene dopotutto dalle stesse accademie dei generali russi. Dove nasce la superiorita'?</span></p>
<p>Qualcosa non quadra. Perche' non era solo Orsini ad essere convinto che la Russia avesse "il secondo esercito del mondo". </p>
<p>Possiamo capire facilmente il bisogno di Putin di una propaganda nazionalista, e il suo bisogno di far sopravvalutare la Russia. Ma qui parliamo del mondo intero , di tutti i servizi di intelligence del pianeta. Persino gli alleati ci hanno creduto: l'India sta comprando armi russe a stafottere ormai da 30 anni, la Cina le ha usate come base per costruire le sue.</p>
<p>E oggi scopriamo che i loro carri armati sono fatti per amplificare l'effetto delle mine, lanciando in aria la torretta:</p>
<figure class="modal-image"><img loading="lazy"  title="" src="https://ipfs.keinpfusch.net/ipfs/bafybeigyu42snjbqjgoeef5iytp24nsgiposb2azfslobi5nzmd4zxyobq" data-is-external-image="true"  alt=""></figure>
<p>Questa e' roba da seconda guerra mondiale. Significa che non hanno mai cercato di fare design. E le comunicazioni fanno chiaramente pena. E la logistica. E la strategia che manca. Air Force non pervenuta. Missili imprecisi.  Satelliti che fanno una foto ogni 24 ore. Hanno occupato zone gia' occupate da guerriglieri filorussi, di fatto.</p>
<p>Chi ha raccontato a tutto l'occidente che quella pila di ciarpame guidato da soldati poco addrestrati fosse un esercito hi-tech? </p>
<p>L'intelligence. </p>
<p>Avrei una domanda, allora: come vi giustificate? Se avessimo saputo prima che l'esercito russo faceva cosi' schifo, sarebbe cambiato molto. Perche' si potevano mandare consiglieri e si poteva chiudere la partita molto prima. Si potevano mandare Himars, Pkz2000 e tutto molto prima, far partire un'operazione umanitaria, e via: con quella roba che si e' vista, i russi non avevano speranze.</p>
<p>E chi dice Muh Nucleare dovrebbe capire che ora bisognerebbe chiedersi quanto dell'apparato nucleare russo esista veramente.</p>
<p>E sarebbe bello avere una risposta <strong>di cui potersi fidare</strong>, signori dell'intelligence.</p>
<hr>
<p>La seconda domanda che ho e' per i politici. Facciamo pure l'ipotesi che dopo una pesante sconfitta i militari tolgano di mezzo Putin e il nuovo governo russo tenda alla democrazia.</p>
<p>Supponiamo cioe' che vinciate. E supponiamo che ora in Russia ci sia un governo "filo occidentale" e che la guerra sia finita. Bene.</p>
<p>Adesso che fate? Come gestirete il dopo? Ricominciamo a comprare gas? Perche' il gas e' ancora li' e costa ancora poco: anzi, magari come danni di guerra devono pure darlo gratis.</p>
<p>E quindi sarebbe ora di una risposta chiara: avete un piano? E se il piano comprendesse che Putin case, avete un piano per il dopo? Tutto torna come prima? Si compra gas? La Russia e' maledetta per sempre? </p>
<p>Non si capisce bene, cioe', se la caduta di Putin sia quel che vogliamo o meno. Si sa che lo vuole Zelensky, che potrebbe almeno bombardare la Crimea se riesce ad arrivare abbastanza  a sud, ma noi cosa vogliamo? </p>
<p>Se Putin cadesse e la popolazione russa si ribellasse, cosa che tutti sembrano sperare, cosa succederebbe? Come ci comporteremmo?</p>
<p>Questo e', essenzialmente , il punto: non puoi vincere se non sai cosa vuoi. Attualmente siamo concentrati nel passare l'inverno, ma che succede se gli ukraini cominciano a lanciare missili neptune sui porti della crimea , o si limitano ad assediarla togliendo l'acqua, e a quel punto Putin cade?</p>
<p>Qual'e' il piano? Esiste un piano?</p>
<hr>
<p>C'e' una narrativa in giro. Ma sotto sotto ci sono dubbi su queste narrative. Che nessun servizio segreto si sia mai accorto che l'esercito russo sia una pila di immondizia e' gia' strano. Che nessuno si chieda o sappia cosa farebbe se vincesse, peggiora le cose.</p>
<p>Sarebbe meglio chiarire queste cose.</p>
<p> </p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Sconfitta e vittoria?</title>
        <author>
            <name>LowEel</name>
        </author>
        <link href="https://loweel.github.io/sconfitta-e-vittoria/"/>
        <id>https://loweel.github.io/sconfitta-e-vittoria/</id>

        <updated>2022-09-09T09:13:00+02:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    <p>Nelle discussioni sulle questioni militari che partono dopo i miei posti sull' Ukraina vedo che c'e' sempre un fraintendimento sul concetto di "Vittoria". E questo perche' definire la vittoria in termini militari non e' semplice. Nel calcio e' "chi ha segnato piu' goals", ma nel mondo militare di cosa parliamo?</p>

                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <p>Nelle discussioni sulle questioni militari che partono dopo i miei posti sull' Ukraina vedo che c'e' sempre un fraintendimento sul concetto di "Vittoria". E questo perche' definire la vittoria in termini militari non e' semplice. Nel calcio e' "chi ha segnato piu' goals", ma nel mondo militare di cosa parliamo?</p>

<p>La definizione classica e razionale di vittoria, nata nel periodo illuminista e quindi estremamente logica, e' la seguente:</p>
<h2>"Una fazione ha vinto la guerra quando mantiene la volonta' e la capacita' di combattere, mentre la fazione opposta ha perso del tutto la volonta' di combattere, la capacita' di combattere, o entrambe le cose"</h2>
<p> </p>
<p>Se per esempio invadete un paese e sconfiggete l'esercito ma i soldati diventano guerriglieri e continuano la guerra , per esempio,  non avete vinto. </p>
<p>Questa definizione e' molto chiara e molto logica, e non richiede molti presupposti per funzionare. Del resto se il nemico ha perso la volonta' di combattere si arrende, se ha perso la capacita' di combattere e' dominato, se ha perso entrambe e' stato annientato.</p>
<p>Questa definizione di vittoria, pero', non piaceva a nessuno dei due grossi contendenti della guerra fredda. </p>
<p>Perche' secondo questa definizione gli USA non hanno mai vinto una guerra dopo la seconda guerra mondiale, e nemmeno l' URSS con le sue scorribande (ne hanno fatte di cotte e di crude in Africa e SUdamerica) se l'e' mai passata bene.</p>
<p>Sto dicendo che gli USA hanno perso in Korea? Si.</p>
<p>Sto dicendo che gli USA hanno perso in Vietnam? Si.</p>
<p>Sto dicendo che gli USA hanno perso in Afghanistan? Si.</p>
<p>Sto dicendo che l' URSS ha perso in Afghanistan? Si.</p>
<p>....</p>
<p>...</p>
<p>Tutto questo, lo ammetterete, e' imbarazzante.</p>
<p>E quindi i loro militari dicono di aver costruito definizioni diverse, per quanto nel caso degli USA siano abbastanza ufficiose.</p>
<hr>
<p>Gli USA, in definitiva, definiscono vittoria <strong>qualsiasi dimostrazione pratica, su vasta scala, di superiore potenza di fuoco. </strong></p>
<p>E non c'e' da stupirsi: poiche' gli americani fanno solo guerre di aggressione e vedono la guerra dalla televisione, non hanno bisogno di cose come "resilienza" e quindi si basano sull'esibizione di potenza di fuoco. Bum, bum, bum. E poi bang.</p>
<hr>
<p>Anche i russi hanno sviluppato, nel periodo comunista e durante i 10 anni di rivoluzione, delle definizioni alternative (per evitare di dover ammettere sconfitte). Abituati alla cultura dei piani quinquennali, per loro la guerra e' vinta quando tutto e' andato secondo i piani. Siccome nessuno pianifica la propria sconfitta, ovviamente se tutto va come pianificato stiamo vincendo.</p>
<p>La cosa sarebbe sensata in un mondo di verita': ma nel mondo militare nessuno e' cosi' fesso da pubblicare prima i propri piani, quindi chiunque puo' dire "ehi, ma io pianificavo di finire in ospedale privo di sensi e col naso rotto, ho vinto io il match!"</p>
<p>Come vedete si tratta di definizioni di "vittoria" che valgono di piu' a scopo propadandistico (URSS) o elettorale (USA).</p>
<hr>
<p>Sulla definizione "classica" o "europea" di vittoria possiamo costruire dei teoremi. Significa che possiamo dire che una democrazia ha poche possibilita' di vincere una guerra<strong> di aggressione</strong> se il nemico intende (e puo') lottare all'infinito. Il perche' e' ovvio: prima o poi andra' al governo una fazione che dice "ora basta". Vedi alla voce Afghanistan, vedi alla voce Vietnam, etc etc.</p>
<p>Al contrario, una democrazia ha un senso della liberta' sproporzionato e un senso di "popolo" molto amplificato, e quindi piu' facilmente costruisce i mezzi per resistere a lungo ad un'invasore. E siccome difendersi e' piu' semplice che attaccare , una democrazia normalmente e' quella che vince <strong>se aggredita.</strong></p>
<p>Sulla base di questo le democrazie europee sono abbastanza riluttanti a scatenare guerre di aggressione, mentre gli USA dicono che se hai abbastanza munizioni dovresti farlo e i russi credono che dovresti farlo "se hai un piano".</p>
<hr>
<p>In questo senso, tenendo conto delle diverse definizioni di vittoria, in Ukraina succede questo:</p>
<ul>
<li>Gli ukraini rischiano la pelle e la distruzione, quindi si attengono alla definizione classica. E stanno stravincendo perche' hanno sia la volonta' che i mezzi per continuare a combattere.</li>
<li>Gli americani puntano l'accento sul fatto che stanno fornendo firepower, quindi credono di vincere per procura.</li>
<li>I russi dicono che tutto va secondo i piani , perche' lo scopo era quello di far crescere l'industria delle pompe funebri.</li>
</ul>
<p>Gli ukraini sembrano combattere seguendo una dottrina che viene piu' dalla scuola classica. l'operazione di Kherson entrera' nei manuali come quella volta che gli Ukraini hanno portato i russi a lottare nel posto che volevano a Kiev e nel momento che avevano preparato i generali di Kiev.</p>
<p>Gli americani vorrebbero piu' firepower dagli europei, e ai russi piacerebbe riuscire a portare a termine qualcosa.</p>
<p>Io che sono europeo sposo la dottrina classica, e sinora i russi le stanno prendendo di santa ragione. E se esauriscono le risorse per la guerra, rischiano la sconfitta.</p>
<p> </p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Kherson o Kharkiv?</title>
        <author>
            <name>LowEel</name>
        </author>
        <link href="https://loweel.github.io/kherson-o-kharkiv/"/>
        <id>https://loweel.github.io/kherson-o-kharkiv/</id>

        <updated>2022-09-08T23:22:04+02:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    <p>Sto seguendo un pochino (in realta' mi sono "arruolato" nei #NAFO) la storia della controffensiva diluita degli Ukraini, o della non-controffensiva, e ci sono alcune cose che cominciano ad emergere. Per esempio, la Russia che ingaggia gli Ukraini proprio attorno a Kherson.</p>

                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <p>Sto seguendo un pochino (in realta' mi sono "arruolato" nei #NAFO) la storia della controffensiva diluita degli Ukraini, o della non-controffensiva, e ci sono alcune cose che cominciano ad emergere. Per esempio, la Russia che ingaggia gli Ukraini proprio attorno a Kherson.</p>

<p>Partiamo dai fondamentali:<strong> non si lascia MAI al nemico la scelta del campo di battaglia.</strong> Farlo, e su questo sono concordi tutti gli strateghi da Cesare a Macchiavelli (ha scritto anche lui un "arte della guerra", leggetelo) , e' come prenotare la sconfitta.</p>
<p>Se poi avete lasciato al nemico anche la scelta del momento, siete spacciati.</p>
<p>Ma quando gli ukraini hanno detto che cominciavano a riprendere Kherson dopo mesi di preparativi, ovviamente stavano dicendo che volevano combattere attorno a Kherson e che volevano farlo in quel momento: hanno scelto il luogo della battaglia e il campo di battaglia.</p>
<p>No buono.</p>
<p>Ora, un generale anche molto peggiore di Gerasimov non farebbe mai una cosa come liberare truppe e andare a combattere attorno a Kherson. Anche perche' gli ukraini non hanno scelto un momento a caso: hanno scelto un momento che hanno preparato, demolendo i ponti, facendo saltare i depositi di munizioni e carburanti, eccetera.</p>
<p>Piu' che di una "offensiva" (sono coinvolte si e no tre brigate ukraine, a detta del loro ministero della difesa) si e' trattato quindi di una palese trappola strategica. Ma era cosi' palese che difficilmente qualcuno ci sarebbe cascato. </p>
<p>Se non ci fosse Putin al comando, che si ritiene un genio della strategia. </p>
<p>Perche' l'ordine di spostarsi su Kherson e difenderla poteva arrivare solo da un politico, che da' ad una cittadina tutto sommato poco rilevante (anche industrialmente, il prodotto tipico sono le angurie) <strong>un valore simbolico enorme.</strong></p>
<h2>Ripeto: nessun generale avrebbe mai ordinato alle truppe di lasciare le proprie posizioni per intervenire a Kherson, sapendo che sia il luogo che il momento erano stati scelti da Kiev. A dare questo ordine assurdo e' stato SICURAMENTE un politico. E siccome in Russia ce n'e' uno solo, e' stato Putin.</h2>
<p> </p>
<p>In ogni caso, e' successo l'ovvio. Andando a combattere dove il nemico e' pronto e nel momento in cui e' pronto, senza essere stato pronto tu, chiaramente prendi un sacco di mazzate.</p>
<p>Ma c'e' di piu': per intervenire a Kherson, i russi hanno scoperto Kharkiv, e adesso gli ukraini ne hanno approfittato per attaccare anche li'. Se dovessero lasciare in massa Kherson per Kharkiv, di fatto gli Ukraini prenderebbero Kherson. </p>
<p>Nel gioco della dama questa situazione si chiama "occhiali". Strategicamente rimarra' sui manuali di storia, ma ha funzionato perche' ogni tanto Putin si mette, evidentemente,  a dare ordini.</p>
<p>Stupidi.</p>
<hr>
<p>Il problema e' che dopo aver ricoperto Kherson di valore simbolico e propagandistico, Putin non la puo' perdere. Perche' in qualsiasi modo la si voglia dire, se perdono Kherson oltre a lasciare la Krimea esposta all'artiglieria ukraina, non e' possibile per la propaganda capovolgere il risultato. Non puo' dire "tutto va secondo i piani". </p>
<p>Piccola divagazione: una cosa singolare che ho notato di Putin e' che quando da' ordini assurdi ai suoi generali (assurdi=costano un bagno di sangue) Putin sparisce da Mosca con qualche scusa, tipo le esercitazioni con la Cina. Segno che teme i suoi stessi militari, e se si porta dietro Gherasimov evidentemente lo vuole controllare da vicino.</p>
<p>Detto questo, adesso il problema e' che, come avevo anticipato nello scorso post sull'argomento, Putin deve diventare piu' aggressivo. O meglio, piu' rumoroso: deve riempire i giornali per evitare che sulle prime pagine finisca altro.</p>
<p>Quindi deve compiere mosse sempre piu' enormi, (non fossero altro che stragi di civili) allo scopo di essere sempre lui che fa cose, e mai lui che subisce cose. Sul piano militare non cambia niente, ma questo vandalismo politico gli evita di dire la frase "abbiamo perso" o "stiamo perdendo" in patria.</p>
<p> </p>
<hr>
<p>E' interessante notare che, come ho scritto in un articolo qualche tempo fa, la caratteristica della propaganda russa e' di essere emotivamente introiettata, cioe' il russo fa la propaganda riflettendo sul nemico qualcosa di cui ha paura lui.</p>
<p>E ha appena cercato di spaventare gli europei con la minaccia di un inverno di fame e freddo. Il che significa che e' LUI a temere l'inverno.</p>
<p>Da un lato, un esercito senza una buona logistica ha bene di che temere dall'inverno. Dall'altro, se l' Europa passasse l'inverno senza tutti i disastro che il Project Fear menziona, lui si ritroverebbe ad essere una tigre senza denti e senza unghie.</p>
<p>Gli ukraini sono riusciti a trasformare Kherson in una battaglia altamente simbolica, a dargli valore politico nonostante il modesto valore militare, e adesso Putin deve tenerla a tutti i costi se vuole rimanere al potere.</p>
<hr>
<p>Vedremo quindi annunci di ogni genere, e tutti assurdi. Tipo "abbiamo comprato 60 milioni di proiettili alla Korea del nord". Ma il problema non e' che manchino colpi, il problema e' che e' andata persa la catena logistica che li porta ai soldati. Anche se i nordkoerani li mandassero, non arriverebbero.</p>
<p>Stessa cosa per i droni iraniani. Gia' il fatto di comprare droni dall'Iran significa che l'embargo funziona perche' non ti puoi costruire i tuoi, ma con le comunicazioni che non funzionano e nessuna superiorita' aerea, cosa potranno mai fare?</p>
<p>Ma la cosa importante e' che di questo passo o Kharkiv o Kherson cadranno, e questa non e' una cosa che puoi raccontare dicendo "tutto va secondo i piani".</p>
<p>Inoltre, a Kherson avrebbe dovuto tenersi il famoso referendum di annessione. Se gli Ukraini entrassero in citta' acclamati dalla folla, per Putin sarebbe un problema.</p>
<p>E non riesco davvero ad immaginare cosa dovrebbe inventarsi per distogliere l'attenzione. </p>
<p>A dire il vero, non sono sicuro di volerlo immaginare.</p>
<p> </p>
<p> </p>
<p> </p>
<p> </p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Di paste neolitiche.</title>
        <author>
            <name>LowEel</name>
        </author>
        <link href="https://loweel.github.io/di-paste-della-pietra/"/>
        <id>https://loweel.github.io/di-paste-della-pietra/</id>

        <updated>2022-09-06T13:47:03+02:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    <p>Non so perche' in Italia l'idea di fare la pasta spegnendo il fuoco prima della fine della cottura sia tanto di voga. E non so perche' ci si mettano anche dei fisici, i quali dovrebbero sapere come stanno le cose: la stragrande maggioranza dell'energia non e' spesa per tenere la pasta a 90/100 gradi, ma per portarla da 20 gradi a 100. Quindi il risparmio di questa mossa e' minimo.</p>

                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <p>Non so perche' in Italia l'idea di fare la pasta spegnendo il fuoco prima della fine della cottura sia tanto di voga. E non so perche' ci si mettano anche dei fisici, i quali dovrebbero sapere come stanno le cose: la stragrande maggioranza dell'energia non e' spesa per tenere la pasta a 90/100 gradi, ma per portarla da 20 gradi a 100. Quindi il risparmio di questa mossa e' minimo.</p>

<p>E appunto, mi meraviglia molto vedere dei fisici che si sbracciano a dire che si, potete spegnere la pasta molto prima che sia cotta, tanto l'inerzia termica e' abbastanza alta. Ok. Ma non e' che gli ultimi dieci minuti di cottura siano quelli dispendiosi.</p>
<p>In generale, una Kilocaloria scalda un litro di acqua di un grado. Se quindi portiamo un litro di acqua da 20 gradi a 100, abbiamo speso 80 KCal. Tenerla a 100 gradi significa compensare le perdite di calore, e siccome appunto in dieci minuti la temperatura non cala, spegnere il fuoco in quei dieci minuti ha risparmiato pochissimo.</p>
<p>State discutendo del nulla: se foste interessati al risparmio energetico vi chiedereste invece come ottimizzare quella fase in cui prendete acqua fredda e ci fate acqua bollente.</p>
<p>Per prima cosa: quanto e' efficace un fornello a gas?</p>
<hr>
<p>Spoiler: e' una merda.</p>
<p>E' un sistema di cottura che risale all'era del bronzo, e consiste nel mettere i gas caldi della combustione a contatto col fondo della pentola per pochi istanti (il gas poi se ne va) , e anche di farlo strofinare sulla parete se e' abbastanza concava (come il Wok cinese).</p>
<p>Il trasferimento e' dovuto al contatto fugace del gas (che fugge in alto per convenzione) con le pareti della pentola, contatto che dura pochissimo e trasferisce poco calore. Il resto si disperde nell'aria.</p>
<p>Essendo la pentola tondeggiante, poi, il rapporto tra volume e superficie e' ottimizzato al ribasso, cioe' c'e' poca superficie per molto volume. Quindi e' una delle forme peggiori possibile.</p>
<p>Di conseguenza, quindi, il calore:</p>
<ul>
<li>serve DENTRO la pentola</li>
<li>voi fate il fuoco FUORI dalla pentola</li>
<li>il calore fa fatica ad entrare per via della forma tondeggiante</li>
</ul>
<p>Direi che sia un design orrendo, non per niente risale all'era del bronzo, e non puo' che sprecare energia a iosa.</p>
<hr>
<p>Un design LEGGERMENTE migliore e' quello ad induzione magnetica. Un campo magnetico sfrutta l'isteresi dell'acciaio per scaldarlo. Il vantaggio qui e' che che non abbiamo un gas che si strofina brevemente sulla parete per andare via: a scaldarsi e' il fondo della pentola, che e' un bel vantaggio.</p>
<p>Tuttavia, ancora non ci siamo. Il calore viene dal fondo, la pentola ha dei problemi perche' ha una forma pessima che massimizza il volume, e poi ci sono le perdite nell'accoppiamento magnetico, lo sfasamento per un carico induttivo, eccetera. Inoltre la pentola e' ancora di acciaio, il che la porta ad emettere molto calore.</p>
<h2>Il problema generale delle pentole classiche e' che il calore viene generato FUORI dalla pentola e fatica ad entrarvi. Quando c'e' gia' entrato, il danno e' fatto e lo spreco e' avvenuto.</h2>
<p> </p>
<hr>
<p>Possibile che 2000 anni di tecnologia non abbiano mai risolto il problema di una pentola efficiente? Certo che lo hanno risolto.</p>
<figure class="post__image"><img loading="lazy"  src="https://loweel.github.io/media/posts/50/Screenshot_2022-09-06_12-58-06.png" sizes="100vw" srcset="https://loweel.github.io/media/posts/50/responsive/Screenshot_2022-09-06_12-58-06-xs.png 300w ,https://loweel.github.io/media/posts/50/responsive/Screenshot_2022-09-06_12-58-06-sm.png 480w ,https://loweel.github.io/media/posts/50/responsive/Screenshot_2022-09-06_12-58-06-md.png 768w ,https://loweel.github.io/media/posts/50/responsive/Screenshot_2022-09-06_12-58-06-lg.png 1024w ,https://loweel.github.io/media/posts/50/responsive/Screenshot_2022-09-06_12-58-06-xl.png 1360w ,https://loweel.github.io/media/posts/50/responsive/Screenshot_2022-09-06_12-58-06-2xl.png 1600w"  alt="" width="800" height="421"></figure>
<figure class="post__image"><img loading="lazy"  src="https://loweel.github.io/media/posts/50/Screenshot_2022-09-06_13-18-24.png" sizes="100vw" srcset="https://loweel.github.io/media/posts/50/responsive/Screenshot_2022-09-06_13-18-24-xs.png 300w ,https://loweel.github.io/media/posts/50/responsive/Screenshot_2022-09-06_13-18-24-sm.png 480w ,https://loweel.github.io/media/posts/50/responsive/Screenshot_2022-09-06_13-18-24-md.png 768w ,https://loweel.github.io/media/posts/50/responsive/Screenshot_2022-09-06_13-18-24-lg.png 1024w ,https://loweel.github.io/media/posts/50/responsive/Screenshot_2022-09-06_13-18-24-xl.png 1360w ,https://loweel.github.io/media/posts/50/responsive/Screenshot_2022-09-06_13-18-24-2xl.png 1600w"  alt="" width="800" height="422"></figure>
<p> </p>
<p>Questo e' un reiskocher, o Rice Cooker, che esistono anche in Italia. Si possono usare anche per fare la pasta, e hanno un gigantesco vantaggio:</p>
<h2>il calore nasce DENTRO la pentola, e semmai fatica ad USCIRE, perche' la pentola e' isolata.</h2>
<p> </p>
<p>Se infatti volete spendere qualcosa di piu', potete comprarne che sono isolati in ceramica. E quella isola. Eccome se isola.</p>
<p>Il fatto che conviene si puo' vedere facendo un paragone: l'ultimo prodotto che ho messo ha una potenza di 200Wh. Il fornello a induzione , che usate per le pentole grandi da pasta, come minimo ne ha un migliaio. </p>
<p>A quanto pare, il fornello a gas sta su cifre molto piu' alte:</p>
<p><a href="http://www.risparmiare-energia.com/potenza-cucina-a-gas-4-fuochi/#:~:text=Di%20solito%2C%20la%20potenza%20termica,fornello%20ausiliario%20da%201%20kW">http://www.risparmiare-energia.com/potenza-cucina-a-gas-4-fuochi/#:~:text=Di%20solito%2C%20la%20potenza%20termica,fornello%20ausiliario%20da%201%20kW</a>.</p>
<p>Ora, voi capite che per quanto voi stronzi possiate spegnere il fornello PRIMA che la pasta cuocia, quei primi 15 minuti che avete fatto a 3Kwh , con efficienza del trasferimento termico RIDICOLA, un oggetto che spende 200Wh perche' e' ben isolato non lo vede nemmeno. Col vostro fornello a gas voi cominciate a sprecare da subito, mentre una reis cooker spreca termicamente solo quando aprite il coperchio.</p>
<p>Punto.</p>
<hr>
<p>La verita' e' che si tratta di operazioni di facciata, che rivelano la mentalita' italiana che secondo me ha fatto piu' danni: non si tocchi l'esistente, deve esistere un trucchetto per farlo diventare moderno ed efficace.</p>
<p>No, non c'e'. Se vogliamo efficienza energetica , i fornelli devono sparire dalle case, sostituiti da pentole elettriche con un forte isolamento. In questo modo, il calore viene generato <strong>dentro</strong> la pentola <strong>e ci rimane. La fine di un'era? La fine di un'era.</strong></p>
<p><strong>Ma in italia nessuna era deve finire mai. </strong></p>
<p>Il modo di cuocere riscaldando una stoviglia per contatto risale all'era del bronzo. Ha un'efficienza termica orrenda, e per quanto si sia ottimizzato passando dalle braci al fornello, il fornello stesso ha fatto il suo tempo.</p>
<p>Se volete davvero risparmiare, usate tecnologie moderne. Spendete quei 30 euro per un bollitore di riso, che sia abbastanza programmabile da poterci fare anche la pasta, e lasciate perdere la cagnara televisiva.</p>
<p>Ah, si: usando questi bolltori per fare la pasta, ci mettete anche meno tempo a far bollire l'acqua. </p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
</feed>
